押井守：宮崎駿的粉絲們有個特質

押井守：宮崎駿的粉絲們有個特質，當他們去看宮崎駿電影，就感覺自己為世界奉獻了什麼

「吉卜力電影，尤其是宮先生的電影，

我懷疑到底有多少人記得結局。

主題曲或久石讓的主旋律放完就『結束了』。」

我算是出了名的討厭宮崎駿，認為宮崎駿的故事沒有邏輯也沒有主軸，只有對世界充滿不著邊際的過度理想。

北野武也曾在書中批判過宮崎駿，他曾說自己是從社會底層爬上來的，知道社會有哪些黑暗和光明，但宮崎駿的故事太過乾淨，完全不符合人類世界的真實樣貌。

因為無論是《機動警察》或《攻殼機動隊》都有著滿滿現實主義色彩，每個角色都有自己的性格和目標，有時會做好事，更有時會做些壞事。

這樣的人性符合我對世界的認知，畢竟黑與白的界線從來就不是如此明白，人性更多反而是處在灰色而無法定義的區域，這就是現實社會。

自己並不是針對宮崎駿，而是針對宮崎駿作為導演的不適任及不適合，但作為動畫師來說他肯定宮崎駿的功力是頂尖的。

「宮崎駿的故事沒有窮人」。確實，即便是龍貓般的鄉下故事中，父親是個莫名其妙在鄉下做研究的學者，姊妹過著沒有經濟壓力的生活，但到底父親在鄉下從事的研究是甚麼? 家裡的收入從何而來? 都沒有做任何的描述。

至於宮崎駿的故事全無邏輯，

神隱少女中出遊的家庭便是個很好的例子。

故事非但沒有說明家族出遊的目的地，

也絲毫沒有對父母進行刻劃，

只是為了故事而存在，

甚至到了異世界之後，

主角也很外的就接受這改變，

無臉男莫名其妙地出現，

莫名其妙的沒有與故事相關，

父母也莫名其妙的從豬變回人。

宮崎駿的劇本大多如此，

你能回憶起電影的畫面和開頭，

但你甚少能講出完整的故事內容，

因為中間多半不清不楚，

甚至連邏輯都沒有。

在故事中最多的永遠都是對美好世界的幻想畫面，

人人都善良可信，

沒有貧窮和汙穢，

只有明亮快樂的極樂世界。

戰爭是人類有史以來最偉大的文化活動，我敢公開讚揚戰爭所帶來的進步和發展，但是宮崎駿絕對不敢，因為宮崎駿是個自相矛盾的人。

確實宮崎駿喜愛戰爭，無論是私下的採訪、軍武雜誌的文字或收藏，甚至是軍事模型的收藏都證明宮崎駿喜愛戰爭，但宮崎駿卻矛盾的在劇本上大力反對他最愛的戰爭，無論是《魔法公主》或《風之谷》皆然。

宮崎駿在作品中多次討論過環保議題，

無論是《神隱少女》中的汙穢河神，

或是《魔法公主》中對於自然的崇拜，

但宮崎駿自己卻刻意開著老舊、排放廢氣的車子シトロエン2cv，造成環境汙染。

宮崎駿以齋主我的認知，就像是溫室裡的咖啡廳左派，擁有著尋常人沒有的經濟和文化資本，卻對社會有著某種荒謬的幻想。身邊許多喜歡宮崎駿的朋友，通常也有著相同的感受，他們似乎無法接受社會的黑暗，總認為世界應該要充滿美好，像是沒有貧窮、疾病、殘疾等存在，卻沒想過自己的幸運是建立在許多人的鮮血和犧牲之上。

宮崎駿的粉絲們有個特質，就是當他們去看了宮崎駿的電影時，就感覺自己好像為這世界奉獻了什麼一樣，宮崎駿的電影有讓觀眾自我感覺良好的超強洗腦能力。

我在1983年的時候第一次和宮崎先生碰面了，在「Animage」雜誌的訪談會上。那個時候我才剛完成我第一部導演的影片，宮崎先生對我而言簡直就像神一樣。我看過的第一部宮崎先生的作品是「未來少年柯南」。它上映的時候，我正在龍之子工作室（註：Tatsunoko Production，製作「Speed Racer」及「G-Force」的工作室。它是押井先生首次進入的動畫工作室。）裡面學做一個導演，這部影片深深折服了我。

簡單來說，在六○年代人看事情的眼光裡，如果目的是正當的，那麼用什麼手段就不是很重要。我想對他們來說，製作一部電影還是和群眾運動脫不了關係。擬定策略、編組工作人員、整肅反抗份子──這些全都一樣。群眾運動中總是有著煽動和威嚇的特性，基本上，它是一個為達成高層意志而存在的完善組織。

我覺得吉卜力很像克林姆林宮的翻版（笑）。真的克林姆林宮早已灰飛煙滅了，但是它仍然矗立在Higashi Koganei的原野上。從某種意義來看，它還是有它存在的理由，意即，我覺得吉卜力的存在扮演了某種角色。就像那些唯有共產主義國家才培養得出來的鋼鐵運動員一樣，有些人在市場經濟的原則下是不可能產生的。

吉卜力培育了一種只有吉卜力才能培育出來的動畫師，他們的工作人員水準真的很高，從動畫員到原畫都是。所以，我們可以純粹從它培植了這樣的成員來衡量吉卜力的價值。但如果你問我他們的做法完全正確嗎？我會說我不認為如此。我認為他們應該立刻被解散（笑）。我想如果那些在吉卜力裡面長大的人們能走出去看看，這應該會更有意義些。

然而，有些事情是只有吉卜力才做得到的。如果吉卜力消失了，那麼它的傳統也會一起不見。但是那是就相對的價值而言。從個人的價值來考量的話，我還是覺得它該立刻解散。這個問題就和蘇維埃聯盟解散後到底是不是變得更好一樣，但是我覺得對一種創造性的工作來說，無政府狀態至少要比權威下的自由要好多了。

宮崎先生像是主席，高田先生就像共產黨魁，或是蘇聯總統之類的。而製作人鈴木無疑是KGB的首腦。但是他們做出來的東西，和他們組織內部的真實情形卻完全是兩碼子事。會聚集在吉卜力的，都是喜歡那種一致性的團結的人。

別的動畫工作者怎麼看吉卜力呢？就我所知，他們基本上都很尊敬吉卜力。一半是愛意，一半是恨意。一般的反應是：那是個了不起的地方，但是我不想去那裡，因為他們會把你綁得緊緊的。比如說，他們告訴你早上十點來，晚上十點回去，然後你得乖乖地不斷工作一年或兩年。但是在我這兒，在晚上之前沒有人來，也沒有人知道誰現在在做什麼。而整個企劃會在八個月到十個月之內結束，因為我會開始覺得無聊。這是比較普遍的方式（在製作動畫上）。

某些動畫及漫畫雜誌讚美吉卜力工作室是日本最好的動畫工作室，甚至是全世界最好的，而且說它是日本動畫界的一股清流，這全是胡扯（笑）。任何去過那裡的人都知道。我不是要否定吉卜力的一切，但是如果你像那樣子捧它，只會使得吉卜力的人們不幸。而他們也的確很不幸，所以我希望那些人不要再這樣讚譽吉卜力了。應該有人站出來批評他們。不過要這樣做，你得具備有無比的力量和決心。

和高田先生不一樣，宮崎先生有著帶點陰暗色彩的過去。這種關點有助於我們了解他們兩人。我們不該將他當神看待。他是必須肩負那個重擔的人，我想這也是他為什麼一再掙扎又掙扎，到現在還不斷奮鬥著的原因之一。

在現今這個時代，他們（高田與宮崎）又要說些什麼故事了呢？

吉卜力的電影中，「風之谷」可說是宮崎版的「宇宙戰艦大和號」，雖然他把它層層包裝起來，但是這部片子還是瀰漫著濃厚的神風特攻隊精神。從這種角度來看，這是部很有力量的電影，充滿著意識型態以及英雄主義的活力。

「天空之城」，吉卜力的電影中，我最喜歡這一部，因為它是部架構完善的男孩子冒險故事。在這部電影中，宮崎先生他想在影片中表現的東西，和他自己的情感兩者維持著一個很好的平衡。

在「風之谷」中，這個平衡完全倒掉了（笑）。但是，片中有一幕是─慕斯卡看著人們從天空上掉落，哈哈大笑：「看啊！人類像垃圾一樣！」，這一幕不禁讓我感到一絲寒意。在這裡面的某處，隱含著一種非常殘酷的想法，像是：「所有的人類都該去死！」

「龍貓」，雖然它有其根本缺陷─宮崎先生別無選擇地移植了北歐的巨人傳說來描繪他的完美角色。但若撇開此缺點不談的話，他的確費了很大的心思，漂亮地畫出美麗的日本鄉間風情。我很能了解小孩子為什麼這麼喜愛它，它使盡渾身解數在向觀眾表演著。但因為我自己也是個創作者，我得努力自制不能被它帶著跑。

「魔女宅急便」，當時時代的潮流正渴望著這種片子，Suzuki Toshio基於他了不起的製作人直覺，力勸宮崎先生製作這部片子（宮崎先生本人並不想做）。以宮崎先生的電影來說，我認為它過於傾向取悅觀眾了，整部片子顯得很零散。我想他做完這部片子之後一定很沮喪。你也知道，他在那之後停頓了將近兩年。

「紅豬」，簡單來說，這是部個人小說。雖然他（宮崎先生＝波哥？）罩上了那樣的氣氛外衣、說著花俏的對白、扮成空賊裝模作樣，但那全是他在為自己辯解而已。如果在結局的時候，他把豬的頭脫下來，然後宮崎先生的臉從底下探出來說：「很抱歉。」，這一定會很好玩。我想如果主角是隻只會說「咕咕咕」的豬，這會是部很好的電影。另外，他對空戰的處理很有一套。（附註：「個人小說」是日本文學很流行的一種體裁，敘述作者的個人生活。不過這和自傳有一點不同，它比較注重作者的內省。）

關於高田先生，我有數不清的話想說了（笑），不過「螢火蟲之墓」是最引我注意的一部。那是個邪欲橫流的世界，因為它是亂倫的故事。死亡的陰影則在背後不斷地搖晃著。這樣來說的話，它是部色情電影，讓我渾身打著冷顫。

高田先生的其它電影都很不對我胃口，他的描寫風格是非常特別的，但是在我看來未免過於吹毛求疵。不過說老實話，身為一位導演，「清秀佳人」對我的影響比「柯南」更大。我對於導演所能做的東西竟然這麼廣，深深感到震驚。只不過是一幕洗盤子的場景，或僅僅在看著馬車走過，卻有極為巨大的力量。我的眼界因此大大地打開。

雖然我批評了很多，但是我覺得如果他們兩個不再拍片了，這世界會變得很無聊。我猜我會有種很奇異的空虛感。我在哪兒都常常談論宮崎先生和吉卜力，雖然人們在聽我說話的時候不住點頭，但是一旦他們走進戲院看吉卜力的電影，出來之後就會改變態度說：「嗯，不過我還是很喜歡。」就電影的說服力來說，他們的電影確實就是有那種力量，我也承認，他們的電影中有我所沒有的東西。你可以說他們有種可以使大眾喜愛的直覺。他們有著過人的精力，可以去做他們想要做的東西，同時也帶著60年代的意識型態，在現今這個大眾消費者的社會生存。如果在一般的情況下，他們老早該被擺\進博物館裡了。

咁好多都唔駛拍啦
主角有事>報警 拍片post facebook 咁樣先最寫實

從某種觀點來說，他們是幾乎已經要進入博物館沒錯，不過卻閃耀著光芒回來了，因為他們組成了一個聯合陣線。一個人做了一部片子，使得另一個人也能夠再做一部。他們兩個到底是怎麼使彼此同調的，這真的是很不可思議。那兩個人相處得並不融洽的，如果你以為他們是最佳拍檔，那就完全錯了。他們就像是一隻貓和狗，每一個人都有讓對方不能接受的地方。儘管如此，他們卻能毫不遲疑地組成聯合陣線。但他們是上一代的人了，那是個我插不進腳的世界。

我很清楚我這樣說一定會引起一番攻擊，但是他的歷史任務已經結束了。

以我看他電影的經驗，我覺得他的巔峰是「未來少年科南」或「魯邦三世」。

在他進吉卜力以後，就開始走下坡了。

這十年來雖然他電影的品質不斷提高，但是作品的內涵卻在下降。

不過我覺得他是個很幸運的人，因為他已經完成了所有他想做的事。他老是說他想回去山上住。他也一直有這種感覺，但是卻還是回到工作室，大聲地吵著。這就是創作者的宿命。當他向工作室的人大吼的時候，他可以感覺到自己的存在（笑）。所以，我想只要他還能走動，他會一直這樣下去。

事實上，我一點也不希望他安安穩穩平靜地生活。他不能就這樣過著簡樸的退休生活、住在鄉村小屋或是山裡、畫畫樹木或昆蟲的圖畫書，然後等著小孩子到他的身邊來。如果他變成這樣，我會覺得非常孤獨的。

喜歡吉卜力電影的人無不是在誇獎「某個場面很棒」、

「某個角色很好」，因為他們幾乎都不記得故事在說什麼。

神隱少女的白龍，在開頭好像是個很重要的男主角，

但在中間就突然冒出一個無臉男，

白龍反而沒有什麼著墨，

白龍出現的用意到底何在？

他的作品就是這樣，他只想畫自己喜歡的場景，

做導演的資格卻是零，完全沒有任何邏輯，

靠著吉卜力製作人鈴木敏夫在新聞媒體界的影響力，

把日本人洗腦成「看宮崎駿電影是必須的」，好像是某種社會運動，不喜歡就被打成異類。

總之宮先生的作品劇情結構非常鬆散，

充滿矛盾和破綻，只是靠畫面演出去吸引觀眾的目光，

最後來一段久石讓的配樂，就能安全的收掉。

宮先生

On9
貼近現實嘅話，我去返現實咪得，點解要睇動畫？

我諗起宮崎駿批評而家嘅動畫欠缺幻想力

睇咗一半就費事睇落去

點解幻想作品要諗咁多現實嘢？人哋個主題就係幻想故事，你要交代埋人哋老豆老母點搵錢，點解要去邊個地方，呢啲唔叫邏輯而係叫累贅。宮崎駿嘅作品就係累贅少，同主題關係唔大嘅支節適度留白反而更有美感。

話唔記得啲作品點埋尾，sorry我記得喎。

v

點解話千與千尋冇講一家人點解出遊?
佢地唔係要搬屋咩？要喺搬屋公司到之前去到新屋呀嘛？

其實幾岩，問心千與千尋靜係記得開頭同最尾，中間粒幾鐘主角去唔同地方做d咩已經無曬印象，靜係知好多唔同場景同靚，音樂好聽，到父母最後變返人就完

講動畫角色入面打工收入 ？ 咁搞笑？

溫室裡的咖啡廳左派 ，好正呢組字

留名睇戲

打和啦 super

不知所謂
評論切入唔到點

等同
批評理想主義作品 無現實
批評現實主義作品 無理想

我寧願佢話
宮崎駿想像力有限
（雖然呢句嘢係錯，都起碼批評嘅方向岩）

who?

ON居居
睇動畫就係想睇佢天馬行空 9唔搭8

「魔女宅急便」，當時時代的潮流正渴望著這種片子，Suzuki Toshio基於他了不起的製作人直覺，力勸宮崎先生製作這部片子（宮崎先生本人並不想做）。以宮崎先生的電影來說，我認為它過於傾向取悅觀眾了，整部片子顯得很零散。我想他做完這部片子之後一定很沮喪。你也知道，他在那之後停頓了將近兩年。

其實真係幾零散由細到大睇過無數次，但係都覺得好亂

我明 如果以故事載體嘅角度嚟講
吉卜力係有唔少弱點
但有時係講嗰種純粹同鏡頭美學
唔少經典歐美電影都有一堆唔合邏輯 為美學加嘅鏡頭

冇乜人入

再見螢火蟲同歲月的童話係咪宮崎駿架？

高畑勳

咁宮崎駿的確係出童話多，訊息正面都唔係大問題丫

Over 左 嘩眾取寵
我睇戲睇劇出名金魚記憶
但宮崎駿真係少數記得七八成嘅戲

戲乜鬼
講都無謂，現實都咁醜陋，點解連睇戲都唔可以睇返d理想d既野，然後唔跟佢果套就係「睇完戲就當為世界帶來貢獻」

mmm...但其實宮崎駿既作品，入面既價值觀係其中一個原因令我選擇自己未來既工作

我覺得記到開頭及結尾都好勁你問我一套幾年前既電影，中間發生咩事，我鬼記得咩

睇到呢到都廢事睇落去，寫文條友無睇咁款

明明就講成家搬走鄉下，老豆參快走條捷徑，咁就去左湯婆婆嘅世界

係 建議你睇下白箱

押井守扮咩 動畫本來就是多元啦

好明顯白箱係職場動畫啦 話比你知成個動畫界個運作同處境同有咩難處
千與千尋唔通真係想話你知浴場業係點運作咩

押井守心中「好」既動畫係要貼近現實同要合邏輯。其實之前我都有類似嘅諗法，好奇點解D角色唔洗去廁所，唔洗食野
但係諗深一層又係唔係需要呢睇寵物小精靈又唔係想睇小智日常生活。係奇幻動畫追求邏輯其實都好唔合邏輯

我睇動畫/電影既定律係:
背景/設定可以天馬行空 但係人物行為一定要邏輯自洽
好明顯押井守同北野武係傾向現實派果類(可以話直頭對幻想類反感) 先講得出上面果番說話

押井守幾套作品都真係好高質嘅

機動差佬

風之谷漫畫版好撚現實...又權鬥又批鬥 佢果陣無錢畫晒變動畫咋

千與千尋睇咗幾次，仲有幾個地方唔係好明
1. 點解攞走千尋個名 ？ 叫小千有咩問題 ？點解忘記自己嘅名會好大鑊？有人話改你名係象徵剝奪自我，要你迷失係個世界裏。不過按常理，剝奪自我通常唔會搞你個名，而係用其他野，例如金錢名利地位。

2. 無面男代表咩野 ？ 表面上佢係一個nobody，被世人無視。千尋同佢打咗個招呼，佢就做場大龍鳳，又變金幣又食人，最後無里頭跟咗錢婆婆織冷衫。 無面男似乎又係高度象徵性，每個觀眾都搵到少少自己嘅影子，但究竟宮崎駿想表達啲乜？

押井話宮崎駿嘅故事無邏輯，其實啱咗一半。以千與千尋為例，宮崎駿用咗大量象徵手法，近乎氾濫。諸如千尋，白龍，湯錢，油屋，去鍋爐房interview，父母變豬，到最後唐伯虎點秋香... 觀眾被迫係腦內進行某種補完及解讀，而解讀結果就人人唔同 （例如，無面男就有好多解讀）。 或者大家會講，呢啲就係宮崎駿電影嘅魅力，視乎閱歷不同就有唔同體會。 但既然係咁，宮崎駿嘅故事就難免犧牲某啲邏輯。「視乎閱歷不同」，有啲人嘅解讀會相當滑稽，例如我認為攞走你個名呢part就相當無里頭。

Sorry for 1999, 呢套電影係好睇，所以先會睇幾次，而且想盡量搞清楚個故事。

宮崎駿不嬲都係左膠，d 人睇佢都係因為佢左膠先睇，唔通佢拍極右會有人睇咩

其他唔講
但我上年真係重睇咗一次千與千尋
唯一嘅感覺
就係同回憶中嘅千與千尋有啲唔同
以前一度覺得依套係好電影
但係大個睇翻
淨係覺得個故事脈絡好奇怪
直頭好似冇咩主線咁
一堆角色嘅作用，基本上同故事無關
尤其是無臉男，有同冇都冇咩分別
恕我直言
用翻大個咗嘅味
真係唔覺好睇

雖然巴打好多負評，但我都有同感
大家重睇一次，就會好有依種感覺

互屌之前
大家唔該反省下自己有冇犯呢樣嘢：

「當他們去看XX，就感覺自己為世界奉獻了什麼」

高立的未來世界好好睇

結論，筆者係fans 所以唔記得

千與千尋其實算好，主線你用你用一個細路女入咗大人社會嘅成長其實已經解得通，無面男同一眾角色其實係就係現實唔同人嘅縮影，對劇情嘅作用咪就係比主角學識同唔同人相處係社會度生存。

最九唔答八嘅其實個人認為係哈爾移動城堡，條主線支離破碎想帶出嘅主題又係依到有啲，個到有啲咁，象征多過劇情已經失衡到唔睇分析就睇唔明嘅地步(而且都係各有各講，好空泛)

之後嘅宮崎駿電影已經得翻幼兒向嘅波兒同個人作品式嘅風起了，出唔翻啲好似千與千尋咁雅俗共賞嘅作品好可惜

把日本人洗腦成「看宮崎駿電影是必須的」，好像是某種社會運動，不喜歡就被打成異類。

啱喎, 只有吉卜力先係動畫
你睇其他動畫就係宅/毒撚
好似誠哥同鬼滅咁只要個朵一晌過吉卜力就成班人衝出嚟批鬥

大約明押井守講乜
問題係創作應該喺理想同現實之間攞個咩平衡
極端現實主義嘅人投入唔到宮崎駿d嘢呢個講法都算合理

Agger agger

連登仔覺得自己有資格反駁押井守

仲未有人跳出來屌邊撚個押井守已經好好

咁你覺得自己有無資格反駁柒婆
佢講得出黎，預左有人唔認同
識做動畫 同 識唔識得睇動畫
係兩回事

條友為鬧而鬧
好無謂

佢同福音戰士果個最鐘意亂加啲宗教神秘氣氛扮型扮高深都好難頂

一家大細可以一齊睇嘅動畫 想點現實

用日本社會意識型態去睇
千尋=日本名
小千=洋名
湯婆婆=西方社會文化
錢婆婆=日本傳統價值
白龍=日本河神（日本文化）

無面男象徵消費社會
不斷食=不斷消費 但極度空虛

成套野講緊失落既二十年
現代社會日本傳統思想既失落
同埋資本主義

我覺得大概喺咁

火影世界第一

基本上你個名define咗你係一個人，拎走你個名等於拎走埋你嘅出身，who you are as a person，套戲係話你唔記得你個名＝你忘記自我，係唔會走得出呢個"鬼"世界

好MAKE SENSE丫，有人改名都係為咗忘記過去重新開始
無良僱主想佢一世留喺度做奴隸，唔會諗以前世界係點

不過千尋本身喺份合約寫錯咗自己個名，所以合約無效，可以返返原本個世界

有D分析甚至話作者係講緊日本兒童賣淫，以前嘅浴場要幫客人擦身按摩，甚至提任性服務
千尋為咗老豆老母去咗浴場打工賺錢

拉

幾時有係份合約寫錯名...
最後係佢估中咗班豬入邊無佢父母份合約先失效咋

我都係睇到呢度就冇再睇落去

我睇番龍貓
都發現同細個既記憶好唔同

佢全名係荻野千尋，但合約上個火字寫咗做犬

殘體字圖fail了

真心想問點樣既故事先叫有主線...
人地明明就係講千尋點樣係湯婆婆個世界努力救返父母同白龍 同埋千尋係當中既成長
其實大家到底有無認真睇架......
無面男既角色係用黎反襯千尋既純真唔貪錢 影射緊啲大人連自己由邊度黎想做咩都唔知 剩係識變錢出黎買野食甚至想買/食埋千尋 而千尋只係一心諗住救人

睇到宮先生已經唔洗睇

你第一段講得啱 明明戲裡面有解釋過 罰全部人重睇一次

戲裡面咪有解釋過你第一個問題lo
唔記得左個名=唔記左自己係咩人=返唔到去原片世界

屌呢條閪佬廢噏到
佢問既問題 戲裡面都解釋曬la
自己冇睇 唔記得 就賴電影冇交代
都戇撚鳩鳩 叫佢攔返去睇多幾次

認同

戇尻，宮崎駿啲戲明明深到仆街

屌佢自己睇唔明就話人
正一妒嫉撚

睇動畫要咁現實做乜鳩？
我就係想開開心心
仲有 每一幕我都記得啊
唔好用你個套定義曬全部人

是但啦
講真大家咪又係娛樂大眾
不過一個由plot一個由畫面音樂
沒有誰比誰高貴

好簡單，宮崎俊既電影係一首詩

詩唔需要講邏輯

我記得呢個setting，我係想知宮崎駿點解要咁樣set， 我覺得只有腦部受創先會忘記自己，好明顯呢個唔係導演嘅原意，咁佢原意係乜？

其實我明條友想屌宮崎駿啲乜,但係佢想開宮崎駿波,又開錯波
連人地套動畫既劇情都未記得清楚,就話人地故事背景模糊

就算寫到咁現實
咁之後嗰隻龍貓又點解釋？

其實冇錯，任何作品都要有現實感先有趣

唔係指唔俾有怪力亂神，但怪力亂神都要有一定嘅邏輯

而且，宮崎駿的確係左膠，佢批評得算係中肯

係囉明明講得好清楚搬屋
同架搬屋貨車前後腳行
自己唔記得就話所有人都唔會記得

冇錯，我覺得押井守同宮崎駿算係光譜上兩個極端，一邊就現實派，另一邊就世界大同理想派，所以宮崎駿fans 唔洗太上心
利申:現實派

北野武有參演天馬行空既未來電影攻殼機動隊

押井守係講佢既電影無黑暗面/做壞事

哈爾移動城堡反而係我既鐘意
不過故事係英國小說改編

無面男咪代表咗你講嗰樣嘢，一個NOBODY，完全唔起眼被人無視嘅人
好似毒男咁突然有個人同佢講句HI，佢就發花癲，出盡法寶去吸引對方，去到邊都跟住佢
不過單純同天真無邪嘅千尋根本唔受物質吸引VS浴場一班貪錢鬼

都係講緊好普通人性渴望關注＋物質主義

書好睇好多

佢地果類係類屬於對未來既構想
即係騎住掃把飛 火精靈係城堡既核心能源 粒煤識走黎走去佢地會覺得係戇撚鳩

左膠宮崎駿
Fact checked

“吉卜力電影，尤其是宮先生的電影”

人地姓宮崎呀屌，連人地姓乜都未搞清楚就收翻條jer啦獨醒撚

千與千尋 同 再見螢火蟲(呢套高畑勳)
大個睇先會FEEL到 兩套野都0係度「提醒」(覺得反感可以話佢地想屌鳩) D 細路唔好咁自我中心...要成長 要迎合...

其實我FEEL到個善意既 不過問題在於 佢地0係故事忽略個社會出問題時 迎合係咪反而係一件出事既事?

當然佢地係日本人 仲要係老派既 就對「集體」既意識個濃度仲係好高

佢自己唔記得

樓主好勇敢，明知動物台有咁多宮崎駿盲粉，都敢放呢段訪談出嚟

要隻揪隨時都得

就算成季咁長、或者幾季既動畫
都未必有講哂佢需要既野

on9

就好似拎刺身同鹵味黎比咁

跟本就係兩樣野，
點用同一把尺去比

千與千尋 一家人係出遊？
重新睇過啦

真，為屌而屌

稻草人好打冇

押井守都係妒嫉撚

講出嚟自己有冇笑

宮崎駿自己出咗本書俾你地呢啲睇唔明嘅人去睇解釋
成套野係對社會嘅映射

本書係到 有興趣自己買
冇興趣自己上youtube睇人解讀

哈爾真係唔知佢講乜，但係票房又莫名其妙禁高

仲有呢本

戰爭是人類有史以來最偉大的文化活動，我敢公開讚揚戰爭所帶來的進步和發展

痴線佬

笑你戇尻囉。大撚把論文係研究宮崎駿嘅動畫語言，進修下啦柒頭。

但考慮埋佢啲片要俾細路仔睇
可能係有心

［公告］川 婆 婆 fb Del 人 留 言 可 能 係 藍

雖然我唔係好鐘意宮崎駿啲動畫，但係寫呢篇嘢果個係要懶有深度。
要寫實嘅買杯可樂買筒爆谷係公園同啲廢老坐90分鐘完場咪得

要深度去睇易經啦

究竟寫文嗰條友係押井守本人咁講定係點

宮先生

睇到呢句唔想睇落去

兩套都好正個開頭

狎井守係ghost in the shell 到機動警察movie2最高峰，之後呢廿幾年得真哥斯拉比較好，佢拍d真人電影差唔多全部都係垃圾

好眼力

係咩工作咁有趣

佢啲動畫係藝術品黎
我又唔覺得要用啲佢冇既野黎踩佢
動漫都係好多想脫離現實
佢啲動畫唔現實有咩問題

條友唔識睇當人冇講
千與千尋頭個幾分鐘交代曬佢話冇講既野，主角一家唔係去旅行係搬屋，路牌寫住好明顯係搬去當時好流行既市郊新開發住宅，而主角一家經濟狀況都可以從佢渣Audi同車入面既高級百貨公司紙袋而知道佢哋係有錢人
利申試過frame by frame睇過一次千與千尋

依套真係麻麻地
最記得就係電焗爐壞咗，跟住用傳統柴火焗爐
跟住孫女嫌棄阿嫲個焗批

「吉卜力電影，尤其是宮先生的電影，
我懷疑到底有多少人記得結局。
主題曲或久石讓的主旋律放完就『結束了』。」

見到宮先生就唔想睇落去
人地姓宮崎都唔知呢篇文個作者係咪弱智

人哋拎埋奧斯卡
呢篇野嗰條傻閪一世都拎唔到
咁你話都唔妒忌

黃衛兵們有個特質

宮崎駿啲戲睇過唔多 但正係天空之城已經唔係好似佢前面咁講啦男主角係窮撚 群埋班有道義嘅賊 仲有女主角親戚係個大壞蛋 同篇文講嘅都唔同

照你個邏輯，咁你條傻閪都妒忌押井守
人地有名有利，你就淨係識上連登鳩叫
咁你話都唔妒忌

電影某程度上就係理想主義架啦

更何況我懷疑押井守無睇風起了, sad到仆街

你Up乜閪呀
學人講邏輯
咁你唔好去連登屌林鄭月娥啦on99

不過「螢火蟲之墓」是最引我注意的一部。那是個邪欲橫流的世界，因為它是亂倫的故事。死亡的陰影則在背後不斷地搖晃著。這樣來說的話，它是部色情電影，讓我渾身打著冷顫。

係咪得我睇到一頭霧水

直頭笑撚咗出嚟啦
螢火蟲之墓都拎出黎

佢想批判吉卜力存在嘅價值

條友真係唔撚識架喎

宮先生

嬲撚到語無倫次，傻閪嚟講你都算小器😂

做乜鳩

有留意宮崎駿既拍片方法會知，故事係佢電影最弱既部分

簡單講，一般導演／監督係由（主題＞角色＞故事軸心＞畫面）咁延伸出去。而宮老係首先畫咗好多好撚靚既美術草圖，之後先諗點將佢地駁成故事。係由（角色＞畫面＞主題＞故事軸心）既方向嚟構成電影

所以宮老電影有個特色就係畫面深刻，但你唔會記得好清楚途中發生咩事。例如風之谷擋王蟲之前邊個搞9王蟲、千與千尋白龍同千尋既相處etc。有興趣既不妨睇下NHK宮崎駿紀錄片，有正體中文字幕。入面影撚住宮老望住自己D草圖諗故事

螢火蟲之墓的確係赤裸裸咁呈現戰爭嘅殘酷
但點解要用亂倫/是色情電影依啲字 好1999 定係譯得唔好

都幾癲 宮崎明明都係反戰撚
人無論作為個體定一大個群體本身就好多面向
大家用唔同角度去帶出同一個理念啫
而佢作為一個有名氣嘅創作者 選擇講出咁嘅發言
孤芳自賞嘅feel甚濃

但係唔知點解每次睇完都有種空虛感
過幾年又想再睇多次

唔撚怪得之果d 咩垃圾志明春嬌
仲有咩葉大導既寫八婆電影咁多人buy
原來因為寫實？

電影從來都係夢工場
要寫實，去睇discovery channel 啦

魔女宅急便其實係由小說改篇
而小說入面其實係冇提過貨幣經濟依樣野
本來女巫去工作只係修行既一部份
但宮崎駿就特登加入錢依個元素入去
生活係要錢，所以就要工作，所以到後面點既女主冇左飛行能力會咁焦慮
工作途中發生既野你可以當係好似你返工遇到好既客，又有可能遇到閪客
只係依邊特別d，個客人好好你好心幫佢，但係收貨條友好仆街，你就替個人好好既客唔抵
雖然係小說改篇所以故事完整性係比較好
最尾救個男仔有返飛行能力又搞到故事變得奇怪
如果收尾係咁，咁一開始就唔好加貨幣入去，照小說咁寫去整故事完整性會好好多

要現實感，睇新聞得啦

睇哂 佢講事實 經典永遠都係高估再高估 再過廿年鬼滅就係而家被高估嘅宮崎駿電影

廢中屌廢老既口吻，真係膠都費事派

呢個年代係鬼滅世一，炎柱沒有輸既年代

仲宮乜鳩先生

其實我覺得宮崎駿嘅作品有啲都唔脫離現實，純粹係某啲人性嘅刻劃過於美好

佢大部分都有歷史根據，例如魔女、風起了

雖然宮老分鏡靚畫力強攞奧斯卡，但唔好神化咗佢
押井守再刻薄，其實佢都冇講錯。現實唔係同2020年比較，而係角色既血肉同世界觀既質感

因為故事對宮老嚟講冇咁重要，所以先成日攞環保同反戰做主題萬能key，角色既感情同遭遇都係用嚟造就畫面，收場好撚離地咁講救救地球。諗真D，你地睇完風之谷之後有冇慳咗水同回收垃圾，為環保出分力先？

色情電影?
睇螢火蟲之墓睇到性興奮, 咁係作者定讀者有問題?

神隱少女中出

我睇完你套紅色眼鏡同地獄番犬都一頭霧水

魔法公主其實係達到佢所講嘅角色塑造應該更處於灰色地帶，成套電影都冇絕對忠奸，坦白講宮崎駿每一部電影都有對應口味嘅人，佢統一咁鞭晒咁多部一定會夠中肯

押井當佢係勇武派喇

“粉碎原作”本身就好勇武

應該出動畫系列就正，好期待佢哋會動制成套漫畫，不過宮崎駿一定唔肯比郁佢套心血

宮崎駿支持共產主義，垃圾左膠來的

佢擺明係日本老派左派，環保、反戰、自由果堆議題佢啲作品成日講。

巴打真係好醒

我都有依本
明明宮老自己都有講正因為戰爭女性地位至提升
上面條友吹到話佢唔夠膽讚賞戰爭
宮老既作品明明就係反思戰爭

其實好多論點都唔係新野，故事太乾淨、不食人間煙火、自然主義、反文明，呢啲宮崎駿作品問題都講左幾十年。
押井守評論角度係「動畫為藝術/文學作品」，而導演點樣用畫面建築作品思想。於是作品本身必定表現一定訊息，亦有社會意義。佢係想指宮崎駿只在畫面/場境上華麗，但中心思想唔深刻，如果只有「好睇」，而欠缺藝術/文學反思。

結果成個post都係講幻想作品唔需要邏輯，我鍾意睇你吹脹。

所以宮崎駿的粉絲們有個特質

如果要咁寫實我洗唔洗睇動畫

我都記得，同埋一開始佢老豆老母人入到去食野嗰陣，個態度都好明顯係有錢但冇禮貌，好似而家啲土豪、暴發戶咁，叫左幾聲冇人就自己坐低食，佢老豆仲類似講左「有咩所謂，我地有錢俾。」咁上下嘅說話

反而我覺得宮崎駿係用童話掩飾住故事背後嘅黑暗，只不過佢唔會揭開曬咁直接講出黎

就好似千與千尋裡面冇直接講錢，但係其實裡面好多涉及金錢嘅問題，千尋老豆老母恃住自己有錢擅自攞人啲野食、無面男跌錢食左兩個人一隻青蛙最後仲全湯屋嘅人都過曬去執錢、千尋洗「腐爛神」嗰陣拎唔到牌因為佢係「腐爛神」、入湯屋收走你個名令你走唔到嘅架構同日本啲公司嗰種職場壓力

咁多人講係因為篇文啲例子on99咩要講埋父母翻咩工研究啲咩，佢咁講其實已經係將電影推到去太寫實，而忽略咗主次同中心思想嘅問題。
你都識講一套動畫電影係用黎呈現思想，咁父母翻咩工研究啲咩依啲“寫實”位點幫助帶出宮崎駿嘅中心思想?我明佢想話宮崎駿嘅人性位唔夠寫實，但係佢比啲例子係一啲設定上嘅寫實而唔係人性上嘅寫實，咁設定真係唔一定要寫實wo。所以結論係佢比嘅例子帶唔到去佢真正想講嘅野到搞到讀者混亂

而且宮崎駿電影表現思想嘅方式就係靠畫面多過敘事，其實無話邊邊好啲，畫面一樣可以帶到意思，不過押井守覺得敘事重要啲咪屌宮崎駿

押井守的作品可以令人反思
但係一d都唔感動

唔係畫面帶出思想 vs 敘事帶出思想，而係畫面先行 vs 思想先行。講畫面既話，押井既鏡頭語言隨時複雜過宮崎駿啦？

插嘴講句，全盛時期宮崎駿明明係不折不扣既商業片監督，押井守拍無罪蝕咗成間IG、高畑勳諗三個月竹取姬點發光有過之無不及。鈴木敏夫識將宮崎駿既片包裝成藝術電影真係世界級

畫面先行呢點其實佢算得上動畫界michael bay

基本上就係一個理科人
從科學理性角度
探討文學作品的修辭手法一樣

如果你淨係講龍貓呢個point，其實已經好多人批評過，唔係押井守發明。
你首先要理解故事背景係1958年，昭和30年代係一個百廢待興嘅戰後年代，仍然未進入經濟起飛嘅時期，就算東京大阪呢類大城市都係大量貧民，更加唔好講鄉郊。
呢個時空背景下，有一個做考古學研究嘅大學教授老豆，完全冇財政壓力，成個故事係發生於埼玉鄉下嘅牧歌。呢堆設定係完完脫離時空背景，所以先會被批評係離地。

當然你可以完全抽離時空背景，甚至講離地冇問題，故事有趣就得。但押井守作為同行，切入點係作為創作者帶出乜野訊息，而又點樣回應社會同思想潮流，而唔係一個純粹睇完覺得爽就ok嘅觀眾。

風起了

ching講得好

故事世界觀幾假都好，人物既感情同行為要現實先會好睇

有睇開黑暗類、現實類、重口味類
講真有時都覺得頂唔順
尤其現實中呢幾年已經死人冧樓咁
有時想睇啲正能量理想類
呢個世界唔係只有黑暗同醜惡
太著重情節寫唔寫實會令主題唔鮮明
所以係唔同路線嚟
正如我覺得攻殼好撚好睇，
但唔會屌佢冇感情線一樣

押井守邊套作品好睇？淨係睇過3套
睇過攻殼1，覺得描寫得唔夠深入
攻殼2引用太多聖經同其他典故，睇到一舊雲
幾鐘意Angel’s egg，雖然節奏超慢

呢條友小丑都屌到飛起 連小丑點解變癲都一知半解

押井守：「他得獎了嗎？Joaquin Phoenix的確是一個出色演員，但我認為他今次演出是「做多左」了，演得有點暴走。比起他的小丑，我比較欣賞Nolan版《黑夜之神》中的小丑（希夫烈達 Heath Ledger 演），很有知性，他跟蝙蝠俠表示大家根本是同類人，兩人都被受世人冷眼。而且喜歡這個小丑純粹的邪惡，所以很有型。」

「相比之下，《小丑》中的Joker，你寫一大輪前因後果：精神壓力大、工作不如意、家有老媽、有家庭負擔、連住屋也有困難……令他變了一個運氣不好的平凡人。這類飽受生活困擾的低下層，其實一街都係，一個大叔受不了這世界，變了恐怖分子，這電影說穿了只是這個水平。」

但原來押井還未講完：「這種惡人是沒有魅力的，我給這版本小丑劣評，因為他一點知性也沒有，我喜歡《黑夜之神》版小丑經由思考後所誕生的惡，他對人性完全絕望，希望破壞一切；今次這個新版小丑，不會像希夫烈達的小丑般成為永恆經典的。」

最後主持其實開始理解押井想法，回應說：「Joaquin Phoenix版的小丑，要變身為小丑，只因為他本來的職業是小丑，而相反《黑夜之神》版／希夫烈達版小丑，卻連「扮成小丑」的原因也是一個謎，在設定上並不一樣呢。」

押井：正如是如，所以這小丑成不了《黑夜之神》版那種富有智慧和知性的角色。

好撚似廢老見後生就屌 連登仔見女就話雞咁

其實好難完全幻想，因為觀眾仍然係現實世界嘅人，唔跟現實邏輯就會好難明，就算魔戒都係參考中世紀同北歐神話。
勁嘅當然可以做到由零建立一個世界嘅邏輯出黎，但正常要好長篇幅先做到，which is一部電影好難完成。所以點幻想都好，正常都有現實嘅影子。

宮崎駿啲片 唔係多數都正邪對決咩？
只係無刻意描寫啲奸角背景 有幾所謂汙穢
明顯 屬於幻想型寫法 留白啲位 唔洗下下 畫公仔畫出腸既 為反而反 ，
唔通要寫到下下古龍咁 啲壞人先叫壞人？

其實佢係咪真係有認真睇曬先屌細個睇宮崎俊電影真係當卡通片睇 但大個再睇番 真係會有唔同嘅解讀 而呢個解讀 係每次再番睇都會唔同 大大話話每套宮豐崎俊電影都番睇過十幾廿次 其他動畫電影真係睇完一次就算

從佢每句字裡行間都睇得出佢好酸
眼紅 宮崎 係動畫第一 而唔係自己
又眼紅小丑一片點解咁紅

Well said

宮崎駿 片要比心靈潔淨 保持童真 未被污染既心靈睇
過份現實去睇 當然係無法解讀 好似大人唔明細路仔既快樂同滿足咁
好似狎井 呢類咁 寫慣 現實手法 成人世界
當然唔會明 下下要形聲繪色 再唔覺得個世界有咩幻想空間
其實佢可以直接屌埋 所有童話

睇幾分鐘就屌住先咁
佢有無睇到新小丑唔係生活壓力大而癲
而係佢人生一直都係一個大話 一次一次俾少少希望佢然後再重擊佢
啊大導演連人地部戲演乜都未知 講經咩

跟住筆者又會問點解佢地要搬屋

正！ 一定買
不過作為導演，要係電影以外去解釋故事，代表佢無法係120分鐘內準確表達內容。 睇唔明嘅觀眾一定好多，宮崎駿先會特登出一本書去解釋。精準運用象徵引發聯想係高手，故意模棱兩可引人猜測係低手。

類此嘅解讀youtube已經有好多，隔一排就有新片。 當中大部分都言之成理。 就算宮崎駿親自一錘定音，都唔影響其他分析嘅可讀性。

我純粹探討「拍電影，講故事」嘅功力。 宮崎駿嘅世界觀係頂級，但以故事形式講出嚟，再拍成電影，係有唔少瑕疵。

個人覺得，單以「講故事」嘅水準，120分鐘嘅千與千尋，及唔上6分鐘嘅on your mark. 兩者都係Ghibli。

你仲醒

但係單純當係千尋嘅歷險記我覺得幾精彩反而哈爾仲1999 不過哈爾歌屌打

你都傻傻地

睇左你兩個回覆
想問一句
設定離地同能唔能夠帶出社會意義兩者有咩邏輯關係？
即係我睇cyborg都可以反思到一d訊息 代入宜家個社會

XX係神作/垃圾
XX VS XX

討論區之所以成日充斥住呢啲老套無聊兼令人厭惡嘅爭論
都係源於好多人未戒除上面呢種心態
用買馬心態睇動漫
佢哋唔係講自己有幾鍾意/點解鍾意部作品
而係不斷去拋啲銷量/評分/獲獎數
去棒或踩
嚟證明自己比較有眼光

當然佢哋可以自辯話係向其他人宣傳好作品
但對於創作者而言
呢班所謂fans嘅行為唔倒米已經算有賺

照佢咁講cyberpunk世界觀咪全部垃圾
未來世界觀 機械mix人嘅作品係咪應該全部批鬥先

幻想 同 離地 係兩回事，寫實 同 現實 都唔係同一樣野黎。寫實係一個approach，離地係一個相對嘅效果。
Cyberpunk係幻想，一啲都唔寫實，但唔係離地，因為本身就影射緊現實，起源係批判80年代美國high-tech-low-life。
龍貓個point係指如果唔計啲妖怪，作品背景設定某程度係寫實，因為可以對應真實社會時地。但設定並唔現實，因為脫離當時嘅現實日本大眾生活，呢種鄉郊牧歌生活所以係離地。

作品是否有反映現實嘅責任，應否對社會效果負責，呢啲問題其實係永恆嘅爭論。但如果從日本主流嚴肅文學出發，答案必定係「是」。你睇押井守啲作品，都係好強調社會同現實批判，所以佢咁睇宮崎駿好正常。

沒有貧窮和汙穢

點會無
天空之城個班軍佬 同 賊團
幽靈公主 成班利益集團
地海傳說

ETC......

當然，都有好多有超。理想世界 設定的故仔，但主旨就係要比人希望唔係用個故仔設定呈現 個故仔有幾現實囉

重有好多奇幻風格係入面，先引人入勝渣麻

Citroën 2CV都幾經典長命到九十年代先停產

係，所以我咪話畫面帶出思想 vs 敘事帶出思想其實兩邊一樣得，但係押井守就係覺得宮崎駿係唸畫面先過思想

但係就算係畫面先行其實勁嘅製作人其實畫個畫面嘅時候已經係融入咗佢嘅思想係入面，唔係畫咗一幅好靚嘅畫再夾硬加個寓意比佢，唸故事先定畫畫面先其實係工序上唔同，但係兩邊一定都係思想先行

宮崎駿電影其實係雅俗共賞，你話佢商業都好但係賺到錢唔一定無深度

但係龍貓講嘅鄉村情懷係當時係引起咗好多人共鳴，即係父母親嘅設定其實係表達宮崎駿嘅思想上係好少甚至係無影響，咁我覺得唔可以話係離地，你只可以話佢係一個架空背景。真正嘅離地係難以引起人共鳴，咁既然咁設定係表達思想上無問題，咁點解要執著於係現實嘅時代背景設定

因為龍貓播出時間係1988年，果期日本興環保，食正宮崎駿個idea，雖然佢拍極都離唔開呢類

我覺得呢類爭論係「嚴肅文學/大眾文學」之間嘅矛盾，無論出發點定目標都唔一樣。正如每年諾貝爾文學獎公佈都有一堆人吹村上春樹，但日本嚴肅文學界始終都當佢係寫輕小說嘅傻鳩。

其實我都覺宮崎駿動畫過於正面理想

人性變得過於虛情假意造作

jin-roh
押井守自己做導演節奏特別慢，要揾其他人做導演先好睇

你睇《風起了》呢啲邊到正面，
其實押井守有樣講得啱係，
本身宮崎駿係BUY 戰爭有意義，
不論早到天空之城、風之谷到後期風起了佢都係BUY 戰爭，
同故事內人命好賤（因為人類其實係麻煩源頭），
但到最後佢又為咗合家歡完場一定要兜到和平係最好

我唔係宮崎駿 fan 但係佢既故事的確係為故事而存在，係有佢好獨到既魅力。有d係幾好睇。

我覺得唔需要由現實主義角度咁批判佢。

我唔醒啦 要巴打講我先知

點解電影呢一樣藝術產物要咁理性去分析睇完啱feel就夠啦

廢老互咬抵鬼滅會紅

淨係講緊無慘為左生存個種執着已經屌打曬咩撚野宮崎駿，押井守，庵野秀明啦
廢老得晞就飲茶釣魚啦

口不對心

咁既話天空之城思想係乜？千與千尋表達咗D乜？哈爾有咩信息？

思想上宮崎駿只需揀D政治正確大路野，然後起勢咁畫。因為佢真係諗畫面先過思想。未至於夾硬加寓意，而係隨心加入去。誇張講夠靚既話，無論用反戰愛情環保救世界拍波兒其實都唔出奇。睇過NHK套紀錄片就明我意思，可以睇下佢提過套電影既信息幾多次

雅俗共賞有深度，咪就係大家覺得佢電影既美術成份同思想比其他動畫高，所以俾錢入戲院睇，而呢點咪就係宮崎駿電影個包裝明明都係日本動畫公司，如果話你知今季studio geno喺黃金神威既背景美術同深度一樣落足心機，你會唔會用一樣睇法看待？

噉Golden Kamuy始終係TV動畫，成本同技術上都好難同吉卜力呢啲原創動畫電影比喎

因為TV動畫少D人畫，所以就唔夠雅俗共賞唔夠深度唔夠美術成份？有錢人畫既畫先叫靚？不如唔好先入為主覺得吉卜力同宮崎駿一定好過其他地方先，我想講成個post九成人喺度屌押井守妒忌宮老個原因就喺呢度

雖然宮老畫畫真係好撚靚

我睇完覺得係咁
拍開動作片嘅講9一個拍笑片嘅場景唔夠活力
然後又戴返頭盔話，佢啲笑話又係好笑嘅，但都係唔好再拍喇

當然拎嚟吹水冇乜所謂，又搬返出嚟講就
睇返巴哈原post，睇嚟都係搬大陸post
最近波兒終於過到關可以喺大陸播，應該係大陸有人摷返出嚟講
押井守段說話都係節錄2年前嘅書

唔係啦你諗多咗

補充少少，單就畫面嚟講吉卜力環境太封閉，觀賞性又唔會高過其他動畫好多。想像下當下有金田系寫實系時間軸系web系既動畫人喺其他公司互相參與製作，仲有越嚟越多外國人網上交貨，呢D畫面全部冇可能喺宮崎駿電影見到

刀劍神域果類格鬥寫包單喺吉卜力冇機會欣賞，就算成本低Ｄ技術同美術喺出面多元好多

我唔知其他人點唸啦，我對宮崎駿唔會覺得特別神，咁佢拍嘅係有好有唔好，哈爾波兒風起我自己都欣賞唔黎，tv動畫有深度嘅話我唔會覺得比宮崎駿嘅差

但係大眾對宮崎駿嘅印象其實好難一句marketing包裝就解釋到，令人覺得有無深度唔係宣傳可以決定，我覺得ghibli係質素穩定偶有神作已經值得佢今日嘅地位，但係大眾的確係有啲過分神化宮崎駿覺得套套都好

睇佢兩隻豬父母就諗起香港都有呢啲人
以為有錢就做乜都冇所謂

以為可以改變到世界 係好嘔心既事
宮既故事世界充滿自我感覺良好
宮本人 同fans又成日自high 加上評價太高 先惹人批評下 其實流行故事係咁 唔好自high就無問題

佢對於宮崎駿本人嘅批評係啱嘅，但對於佢作品嘅批評就過於武斷

首先我唔覺得押井守係提子撚，個人覺得押井守vs宮老純粹係風格唔同，冇乜對錯。而且宮老之上重有個今敏。
何況我想講係TV動畫邊冇劇場版咁多時間同budget同人手去整，同吉卜力/宮老呢啲怪物比輸蝕啲係正常喎。一邊資源極有限又要成日要趕住出到貨，一邊就精雕細琢隨時畫幾年。兩邊條件高下立見
Golden Kamuy雖然設定/劇情/演出正，但係間唔使都會崩同唔少偷格，更加唔使講第一集隻CG熊趕走唔少客，受眾少一大堆重點雅俗共賞? 唔否認Golden Kamuy係好睇，我自己都好中意自來也vs麻婆豆腐vs主角呢種幾方角力，但係TV動畫同劇場版比點都有多啲局限。吉卜力同宮老係業界公認數一數二，起碼幾乎冇乜點偷格同崩，宮老重要癲到連分鏡都畫到漫畫噉款
吉卜力同宮老雖然自成一格獨孤一味，但係人哋出嚟個質素穩定同硬淨過唔少多數做TV動畫嘅公司。

押井守喺樓主本書都講過冇人敢屌吉卜力，見到呢個po明晒鈴木敏夫真係唔洗畀錢都收買晒所有人

無面男係個故事就有意義既
用錢買愛, 用暴飲暴食黎填補空虛, 愛得唔到回應就崩潰
最後離開個城市回復正常, 係咪想講都市人強行用愛情黎填補空虛,
which其實可以用簡約既生活, 或者生活上既寄托黎填補到?
但你講internal logic既話, 咁但係咪真係要解呢
千尋一個人類入左黎, 可能佢鍾意人類呢, 俾d想像都解到
又唔係套套劇都需要解到好清楚掛

話唔知佢地係咪去旅行直情搞錯左, 係個白痴老豆行錯路
"重睇啦"

超級同意
睇電影覺得改到唔知想點咁

千與千尋都係個幾完整既coming of age 故仔
後生女畢業走入社會, 人地同你講你唔做野就等於冇用
見工俾老細諸多刁難, 但唔可以反叛, 因為要生存同埋老豆老母要你養
返工又俾老細恰, 食哂豬頭骨, 想拎資源點知高層度縮
湯婆婆同你改名, 因為社會冇人care你邊到黎, 咩全名,
千尋差d都唔記得自己個名, 因為走入社會好容易慢慢冇左自我

好彩遇到個男仔幫你, 點知個男仔自身都難保, 所以你要幫返佢,
但係都唔容易, 要靠你自己
最尾男朋友又報答你, 同時你都幫佢搵返自己
最後識到一大班朋友, 但依然要面對老屎忽既規矩,
規矩唔一定要跟, 但都要識玩, 偷拎面包食唔好俾人睇到
但玩贏左你就自由

哈爾係講乜, 有冇人解到

d煤炭屎鬼又係社會縮影黎,
見你做到野就貪得無厭想俾哂d野你做
大bb冇得出城永遠都長唔大
仲有個位幾正, 千尋成套戲都俾唔同人鬧冇禮貌,
但最尾已經係日本人式咁既禮貌, 過橋都講聲先, 行為冇哂初頭果種笨拙

卡通片比細路睇反派唔會寫到太壞

火影>海賊>鬼滅
o靚仔 漫畫都攞黎講

唔同閱歷 範疇人睇到唔同野 天空之城 都係同幽靈公主 差唔多 保育 愛情/純真 大自然力量 戰勝 人類創造出黎既種種荒謬 鬥爭 爾虞我詐
千尋 都係講 自然界 隱喻
哈爾反戰
其實中心思想都離唔開 忠於大自然 覺得人類創造荒謬
明既人 先會明 有啲禪 有啲道理 思想 永恆不變

樓上已經有個問who

我幾buy佢對Joker嘅批評。joker 真係過譽，可能係第一套英雄片拍到咁，所以回響咁大。

風起了反戰意識咁明顯，點樣buy戰爭呀？

成篇野我最認同就係佢淨係想畫自己想畫嘅畫面，中間d 野好似游雲咁好矇糊

宮崎咪就係典型左膠
表面比個message你係反戰
實際上佢勁enjoy入面嘅戰爭場面
只係無講出口

其實套戲都做埋出黎
幫人沖涼個啲

不過冇做到露骨only

我當你 catch 唔到「搬屋公司o個一句對白」
開頭千尋攬住同學送比佢送別既花束攬左咁耐
張心意卡比足 screen time
落車又要擺低束花

咁都唔夠？ 無撚野丫？

呢套先勁有生活感
女主琪琪去一轉超市買生活品用哂 d 錢
買唔到新鞋新衫喪著同一套
仲同貓仔講 唉屌我地有一排都要食 pancake 啦
然後急急腳做野賺錢
重野又要送
比個孫女客無禮對待
仲要返工返到遲收去唔到想去既 party

咁都叫唔現實？

洗唔洗乜撚都畫出腸呀
電影個零鐘播得晒咩

我反而覺得係日本冇一套電影講成長講得好呢套
押井守成篇野批評都幾低質，走去批評宮崎駿啲戲唔現實
宮崎駿嘅風格幾近魔幻現實主義，佢對劇情嘅構思亦唔重於計算，驟眼睇之後好似好鬆散，但其實好多位都寫得恰到好處，例如由天師仔由一開始作為琪琪最親密嘅夥伴，去到後面失語嘅劇情係神來之筆
宮崎駿呢一種用純文學嘅方式做電影，係其他人基本上抄唔嚟

押井守覺得自己有資格屌宮崎駿

但係庵野秀明當宮崎駿神咁拜

我淨係記得哈爾好靚仔，所以蘇菲對佢一見鐘情

押井守係以一個動畫導演嘅作者論身份去講宮崎，好fair
反而呢個po大部份以為押井喺到鳩up....

但問題係佢啲point真係唔岩，邏輯亦都唔嚴謹
你話你自己私底下閑聊批評下冇乜所謂
但係作為一個學者出書寫論文做批評就有失公允囉

佢福音戰士畫面、人物機設係靚。但故事一樣都係麻麻，因為大家過份解讀，神化到佢可以食老本食幾十年。
押井守啲嘢係唔差，但動畫一唔係ova就多悶埸。
好似tv 機動警察會成集冇故事推進，只係主角們無無聊地過生活就一集。
如果成套40集，可能25集係多餘嘅

押井守都而家？

連登真係好多左膠護航

呢個post d 回覆

好似一班唔願意接受香港已死既人
不斷睇90's 港產片打飛機
只係為左沉浸係童話

又證明宮崎駿有幾toxic

押井守內涵好過宮崎駿係真

sorry 到宜家耐不耐都仲重溫緊宮崎駿電影
佢d電影入面創造出來嘅世界觀真係暫時未有其他作品取代到
每次睇 再聽久石讓啲歌真係覺得好減壓
千與千尋同天空之城睇到識背

呢個形容得又準確又帶點幽默感
個種不吃人間煙火 唯我獨專既貴族感覺出晒黎 特別係以佢既立場黎講

Who?

班宮粉無力應駁

on9 押井守唔撚使酸宮生囉

寫呢堆野的人認真可憐
因為佢完全感受唔到各套動畫的內涵，對動畫冇自己的解讀
而且極端現實主義，咩事都一定要有目的

咪繼續沉浸係童話入邊囉

pkm嘅存在本身已經唔合理 咁成套野唔洗玩了

啱

笑撚死
押井守呢種級數嘅人都可以比連登仔當係酸民9upper
仲話佢唔識動畫

你咪開間工作室 一邊剝削員工 一邊講香港幾有夢想 唔好戰爭囉

呢篇野用廣東話講 就係講緊宮老離地左膠

呢度d回覆亦印證左佢既作品有幾咁toxic

離一離題，呢兩年運動同美國大選就係揾緊可以表達到呢種感覺嘅詞組，竟然係呢篇文揾到

係 鬼滅都是。

"講權貴, 社會根本唔care窮人, 情緒病患, 太左, 不了"

講下自己get到d咩, 點解人地個解讀對你黎講唔make sense
好過係到吹邊套係唯一神作好好多

我覺得佢嘅批評都有道理，亦都好respect 佢嘅作品，但佢將吉卜力踩到一啲存在價值都無真係過分得濟

佢咪講左觀眾會睇得好開心 但作為一個做動畫既人接受唔到啲故事唔合理囉

動畫要寫實，傻架咩

咪批評緊佢離地囉你想像下如果香港有間電影工作室
寫親d故仔都係勤力有回報 全世界都好好人 72家房客咁你都咪話唔驚

表面上講因為係「匠人精神」
所以為咗整飛機，應承當時唯一資助佢嘅軍方整戰機
中間或事後加句「其實都唔想有戰爭」、「唔知個政府咁衰」洗白
咁就當反戰？
咁如果一句我鍾意教書，收中共錢去攪國教，
最後又「唔知會咁衰」、「我都係一心教書姐」又一定洗得白啦
呢個未就係押井守想講嘅背境可離地但角色要合邏輯囉
呢頭話想個故仔主旨係反戰嗰頭個主角幫官方整戰機仲要冇後悔過

我覺得個主題係講受詛咒嘅夢想，夢想整飛機嘅人因為戰爭所以有機會實現夢想，但又無奈自己嘅夢想成為咗戰爭嘅工具，個結局就係自己嘅夢想結晶成為一片頹然敗瓦。哩種情感其實好現實，再善良嘅人喺時代嘅洗禮下都逃不過罪孽。
我覺得凡事有弊必有利，佢咁樣呈現戰爭嘅利害唔係更加立體咩？比起一面倒批判戰爭，我不如睇迪士尼啦，忠就忠，奸就奸。

其實風起有啲似係講緊宮崎駿自己
所以主角睇落好矛盾嘅內心其係因為宮崎駿自己喺呢方面都好矛盾
但係咁講，如果唔好有前設覺得佢啲戲係有教化作用，而係單純一套電影嚟睇其實冇乜嘢，咪即係描寫緊一個不惜成為惡魔都要完成自己夢想嘅人

寫實派當然有佢哋存在嘅意義，甚至唔應該好似現時為止地位唔高
但係唔代表宮崎駿呢類「童話」式嘅就唔應該存在㗎嘛
何況成個動畫界都係得佢一個係搞呢類啫

「有些事情是只有吉卜力才做得到的。如果吉卜力消失了，那麼它的傳統也會一起不見。但是那是就相對的價值而言。從個人的價值來考量的話，我還是覺得它該立刻解散。」

有冇睇篇文 佢個童話用血汗工廠整出黎
成篇野冇講過 但如果有少少知日本動畫業界個危機
就知點解佢話吉卜力應該解散

而家動畫業界嘅危機係吉卜力解散就可以解決？
我當而家嘅問題係由吉卜力帶出嚟，但係吉卜力而家仲有以前咁大影響力咩？
佢篇文講話宮崎駿啲戲一定要夾硬兜返去大團圓、講理想、懶正面我都認同
但係咪篇文講到咁罪大惡極我又唔係咁認同

其實budget同人手對宮老嚟講，都只係用嚟實現自己分鏡既工具。所有原畫/演出都冇可能發揮自己演技同風格，因為創作者只有佢一個。如果體力OK，想像得出宮老會一條友畫哂中割

依樣就係點解押井守指吉卜力係克里姆林宮，個人意志喺吉卜力係冇意義，只可以機械一樣接收再呈現宮老既想像。吉卜力既人係怪物，確實佢地係齒輪一樣既怪物。連中割分配都被直接把控，依種環境好難培養到有創作意識既動畫人。然而動畫唔係個人作業，係團體創作。宮老E種精雕細琢係唔健康，令演技踩點繪柄嚴重單一化。糖係甜，但食得多咪會蛀牙

宮老分鏡畫到漫畫咁冇問題，問題係佢妨礙咗動畫人成長。比較下最近浮上水既庵野EVA OP分鏡稿就明。分鏡用意在於指示清晰，喺指示以外其實容納到原畫攝影好多唔同既創意。例如OP入面弓形水影既漂蕩方式，比稿入面既圓形更加抽象，依D都可以由原畫輸出創意。但宮老既分鏡唔容許，宮老自己都唔會容許

庵野當年俾宮老逼去畫巨神兵，當然都因為咁令佢成名

所以條件好人工高時間耐，唔等如美術成份高D。當然黃金神威係青年成年向深夜動畫，我個例子只係帶出TV動畫都有唔少過宮老電影美術成份。電影作畫修正力度大過TV我肯定同意，但希望大家唔好停留喺張數多寡有冇崩面既層次，而明白吉卜力做電影唔係超越TV動畫局限，而係造成動畫業發展本身既局限。甚至將宮老神格化，連批評宮老既能力都失去咗，好似熱狗本能地唔識批評陳雲一樣。押井守講到咁出面拆宮老神台，佢根本係一個控制狂

看著一羽從天而降，收起雙翅的水鳥，宮崎駿說：“鳥，我看你這飛法有問題啊。”（什麼鬼！？）我在心中發出了一聲驚呼。面對一隻真鳥，這位老先生居然表示它飛得不對。原來這就是宮崎駿，他會要求一隻現實中的鳥按自己理想中的方法去飛翔。我感覺瞬間想通了過去發生的林林總總。

何況日本動畫精髓之一就係成本限制下既拍數分配，唔洗咁忌諱所謂偷格。俾你一秒24張果陣就變咗迪士尼白雪公主啦。了解下押井守既意思，質素唔穩定既畫面，至少唔係作家性消亡既完美畫面

想問邊度亂倫
係咪我睇漏左套野啲細節

你有冇發覺自己數出嚟D主題都有D亂，冇清晰主旨，仲要冇逗號

我可以答你：係
然後，如果越來越多京阿尼咁既正常公司
業界問題一定會改善

唔明點解香港人成日睇死小革命改變唔到大局勢
香港明明近年先經歷完
只能夠講，香港比中國咁樣欺凌係有原因

其實押井論點唔係血汗工廠，而係缺乏創造力嘅工作環境
押井又係吹大咗，重點唔係吉卜力應唔應該解散，而係應唔應該奉為業界典範

老人家想像力實有局限嫁
咁樣黎批評人哋無創意其實好on9

講緊宮老 完全唔比其他人有發揮創意空間

但係基礎夠硬淨先可以講創作。老老柒柒我覺得日本動畫係應該要一秒24格，或者最低消費平均要有One Punch Man第一季嘅水平，比較偏文戲/日常嘅最好平均接近京都水平。日本動畫比起迪迪尼畫風相對寫實，格數唔夠好難還原到偏真人嗰種更加細膩嘅動作同表情，舉例嚟講雖然唔係24格，但係Yuri on Ice都要比平時TV動畫多返啲格數先畫得靚/似真嘅溜冰啦。日本動畫係有自己風格，但係客觀上就係唔及迪迪尼(市場/技術)，明明有多咁多唔同嘅風格同題材甚至哲學，但係技術上好似唔係好跟得上作品故事/設定本身，硬係覺得有啲遺憾。我覺得押井守寫實向同宮老童話風都冇問題，但係前提係基礎要有返咁上吓，雖然都知道冇咁嘅條件同資源

咁多套宮崎駿我只有兩套睇完一次就唔睇
第一套係龍貓
第二套就係波兒

宮崎駿既動畫你唔可以用精彩形容
但只少你每年總會睇多次

好似紅豬咁
我都係就黎30
就開始明白個種痛苦

我睇天空之城會開心
證明我仲有童真

我睇哈爾
我明白就算年紀漸大
都要保持童心

世界上冇野係絕對好同絕對壞
多人鍾意唔代表佢地傻
只係佢地從戲中學到野, 有共鳴
咁唔係已經足夠啦咩?

盤生意佢既
咁有創意咪自立門戶
仲乜要under人哋

宮崎駿喺工作室同啲人日對夜對
邊個有才能唔通你清楚過佢咩
早期加入過嘅細田守，乃至後邊奪權嘅宮崎吾郎，以及後輩米林宏昌，冇一個上到大台
吉卜力入邊得高田才能可以比得上佢

我屌你老母揸舊車得撚罪你呀
行得走得都拎去劏嗰啲先叫污染

有無諗過宮老可能妒才？

利申覺得細田守ok

夏日大作戰？

機械人就好寫實無理想主義？？

本身都對宮崎駿無意feel
不過佢用呢啲point 未免太on9

宮崎駿係動畫電影上面有咩貢獻，有目共睹
攞過奧斯卡，攞過柏林，喂大佬除咗宮崎駿，日本近呢十幾二十年都係得兩個導演係歐洲三大影展攞過最高殊榮，一個係北野武，一個係是枝裕和
我諗佢唔洗妒才，你係得就得，唔得就唔得，由作品講說話
細田守我套套都有睇，佢係出道就巔峰，我們的戰爭遊戲係真係拍得好，但後面水平幾乎年年走下波，穿越時空的少女還好，夏日大作戰已經唔得要抄返自己，怪物之子係真係亂拍，未來的未來唔想講（呢套佢有私心）

宮崎駿好多動畫都有神道教嘅內容
神道教相信萬物皆有靈，當中有樣嘢做言靈，就係指語言有佢嘅力量
俾人知道左個真名，自然就可以透過言靈控制佢
同樣嘅concept 除左千與千尋重有係其他動畫出現，例如夏目友人帳

以下copy 自夏目友人帳 wiki:
玲子因為十分寂寞，便到處向妖怪下戰書，並要戰敗的妖怪交出名字，訂立服從的契約。而貴志拿到的，正是這本寫有眾多妖怪名字，能夠號令百妖，力量引人覬覦的「友人帳」！
貴志在得知事情原委之後，決心要將「友人帳」上的名字一一還給被玲子擊敗的妖怪

呢個時候就屌Joaquin Phoenix 嘅Joker 太現實，龍門任佢搬

千與千尋個故事嘅真相係個女俾父母賣落火坑嘅故事黎,白龍根本係姑爺仔黎.

你諗下好
你唔好當你諗既野係真就得

對宮崎駿：個故事唔寫前因後果 垃圾
對joker：寫一大輪前因後果 垃圾

係呀係呀
早兩年就你的名字，今年就鬼滅之刃，每年邊套動畫一大熱，就走去問宮崎駿點睇，又要同千與千尋比攀，宮崎駿次次都話唔好同佢比，佢只係個老嘢
宮崎駿真係好妒才，講兩句說話捧下都唔得

聽rick and morty啲official commentary,
講有時動畫師可以負責創作成段sequence，
劇本根本冇寫嘅野，可以自由創作
新一季果集morty有重置遙控器，墮機果段成段都係為左fill screentime黎做，但係好正

Rick and Morty 死忠here
不過冇得咁樣比較，Rick and morty個風格自由好多，可以玩得放好多

一、唔關基礎事，就係基礎再好既人跟宮老都唔夠創作空間，正如庵野喺吉卜力都拍唔到eva啦

二、集集動畫都有張數限制，一張500yen已經係血汗工場，報大數唔壓返低係會蝕錢，亦冇人畫得起

三、動畫唔係張數越多越好。咁我舉返一拳超人一季做例子，久貝典史就係用開全3K作畫一秒8張。佢微妙咁將踩點設喺產生卡頓感既地方，就算流體都一樣，係日式動畫先呈現到既節奏感嚟

同樣地就算張數少，只要拍數混用軌道恰當一樣可以呈現流暢感，雖然呢個post我quote好多骨灰級明星原畫，不過做參考好完美。磯光雄主張全3K全原畫。張timesheet就好清晰見到佢24格落8張，冇多冇少

數埋演技作畫，炎炎消防隊第一季呢cut演技我好深刻，營造卡頓感同時演技好細緻。何況日本仲有金田系同其他誇張既演技風格，好多元

四、yuri on ice似真溜冰, 係因為真係揾咗編舞家拍片, 再做參考作畫

yuri on ice特設職位既溜冰動畫家立中順平都講到，試過睇完片用一秒6張嚟畫溜冰把握踩點節奏，你覺得有冇實感先？影響演技既唔係張數多唔多，而係恰唔恰當

五、市場既話，日本動畫就係主要俾日本人睇，冇話及唔上只係對唔上啫。宮崎駿同高畑都試過同迪士尼合作，結果夾唔嚟呢個題外話，你可以自己google。技術上，早就超越所謂美式手繪動畫既12 principles，金田光黑白閃(中村)方塊全部係日本人發明。2020年今日唔少美式動畫人受中村豊磯光雄影響，俾D信心日式動畫

六、都係果句，唔好拘泥喺完美畫面。基礎唔好既動畫人大有人在，工期短畫力低作品過多咩原因都有。但比較下就法國到，宮老電影既分鏡演技踩點都好宮老，太少團隊創作元素，最終會令吉卜力後繼無人。所以押井守喺集體低質素vs集體低創作性之間，佢為咗動畫有將來而選擇前者。何況押井守既論點，比拍數混用有更高層次既思考。對2019年推倒大台既香港人嚟講，應該有一絲共鳴

這個問題就和蘇維埃聯盟解散後到底是不是變得更好一樣，但是我覺得對一種創造性的工作來說，無政府狀態至少要比權威下的自由要好多了。

正如山下清悟講，同時睇到好與壞既畫面，呢種對比都好有意義，可以培養觀眾對好動畫既意識。唔係童話風唔好，而係佢執導既童話唔應該只屬於佢一個人。唔係吉卜力體制拍唔到片，而係個體制冇將來。唔係宮老電影唔好睇，而係窮得只剩下好睇，好多時冇傳達過一條清晰主旨。我已經講太多，就快超越自己智力門檻，要search返唔少野，張就下

屌貼漏咗條link，磯光雄果條喺booru揾唔到準確果cut，張就下

論點清晰有力

咁你不如去屌迪士尼啦
所有公主王子都 happy ever after
唔駛憂柴憂米做家務

唔係 係多左反鬼滅護航

老實講我早排係Netflix 翻睇左千尋, 不過都係唔記得白龍全名同白龍幫左千尋D咩令佢咁照顧千尋.

日本好多動漫都有講 名字 的力量
clamp嗰套 xxxholic都有講過

進擊的巨人現實冇巨人

H x H 現實冇獵人

會不會想多了

迪士尼公主一向都多人屌
唔好學支那臭蟲論

唔關設定同架空事
個人離地 題材再點現實 都係離地

多謝巴打share 咗咁多野

不過講番你啲point

庵野係吉卜力梗係拍唔到EVA啦，呢個只係風格問題，並唔能夠評論一間工作室係好定唔好，咁彼斯都出唔到Rick and morty 啦，唔通justin roiland又走去用押井守嘅觀點去屌彼斯咩

何況而家吉卜力已經唔再係以前吉卜力
一嚟宮崎駿已經好老，應該做埋《你想過怎樣的人生》就會正式退休
二嚟宮崎吾朗又急於證明自己，你睇吓吉卜力今年個套《安雅與魔女》搞咩，宮崎駿掛咗個名做企劃，基本上已經放棄咗手繪，開始試行3D，都幾肯定唔好睇㗎啦，好聽啲咪宮崎駿放手比後輩試新野，身為觀眾咪慘啲囉，冇咩人會想見到行3D風格嘅吉卜力

呢個位亦都係引證宮崎駿嘅諗法係岩啲，宮崎駿係一個好反感用3D嘅人，你可搵番佢上一套短劇《毛毛蟲BORO》嘅記錄片，佢都話3D唔係佢想像之中嘅魔法，所以喺製作過程中，手繪風格始終為主，3D係一個輔助嘅角色，出嚟嘅效果都唔錯
但係去到宮崎吾朗掌權，就變咗低質3D風格

你啱，吉卜力再奇幻既動畫都唔會係eva我係想解釋返押井守果句，點解叫吉卜力人出去見識下

以宮老性格，佢唔退keep住整短片都唔出奇而吉卜力又冇動機放棄工作室既手繪動畫人，始終會做返手繪。宮老太鐘意畫畫，諗起佢之前屌人整AI喪屍係對生命既侮辱

相比宮老，吾朗探索stop motion風格都為緊吉卜力開托新路線。宮老用三渲二，反而喺orange拍寶石之國、mappa拍Dorohedoro都已經發展得好成熟。係唔明點解動作唔僵硬D，接近犬之島既視覺觀感會好D。我覺得依種木匠氣質同吉卜力個package好夾，依家兩頭唔到岸咁。利申冇睇過毛毛蟲Boro

sor，我錯
btw, 學到嘢

非現實都係一種風格
現實主義同幻想主義一定係互相批評
冇話邊個好定唔好，兩邊都有支持者